## Часы реального времени

Краткое описание возможностей микросхемы RTC и её низкоуровневого интерфейса можно посмотреть в статьях
[RTC](https://wiki.osdev.org/RTC) и [CMOS](https://wiki.osdev.org/CMOS)
на сайте [OSDev.org](https://wiki.osdev.org/).
Подробное описание есть в
[спецификации микросхемы Motorola MC146818](https://pdf1.alldatasheet.com/datasheet-pdf/view/122156/MOTOROLA/MC146818.html).
Современные микросхемы RTC поддерживают совместимость с ней.

Прежде всего напишем драйвер для работы с микросхемой
[часов реального времени (Real-time clock, RTC)](https://en.wikipedia.org/wiki/Real-time_clock).
Основная работа с RTC собрана в модуле
[`kernel::time::rtc`](../../doc/kernel/time/rtc/index.html),
который находится в файле
[`kernel/src/time/rtc.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/src/time/rtc.rs).


### Порты ввода--вывода

Взаимодействие процессора с устройствами называется [вводом--выводом](https://en.wikipedia.org/wiki/Input/output) (input/output, I/O, IO).
В [x86-64](https://en.wikipedia.org/wiki/X86-64) этот процесс
осуществляется одним из двух механизмов, в зависимости от устройства:

- Через [порты ввода--вывода](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D1%80%D1%82_%D0%B2%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%B2%D1%8B%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0) ([I/O port](https://wiki.osdev.org/I/O_Ports), [Port I/O](https://wiki.osdev.org/Port_IO)).
- Через специально выделенные диапазоны адресов памяти. Это называется [ввод--вывод через память](https://en.wikipedia.org/wiki/Memory-mapped_I/O). При этом собственно микросхемы памяти не задействуются, то есть термин немного не точен. Адреса ввода--вывода перехватываются другими устройствами, подключённым к [системной шине](https://en.wikipedia.org/wiki/System_bus).

Порты в x86-64 в основном используются для старых устройств,
новые чаще используют ввод--вывод через память.
В частности, микросхема RTC появилась в архитектуре x86-64 давно и использует порты ввода--вывода.
Поэтому с ними мы немного столкнёмся в этой лабораторке.
Не нужно пугаться от того как страшненько выглядит интерфейс ввода--вывода через порты ---
это просто наслоения легаси, экономии всего в ранних моделях компьютеров, и обратной совместимости с ними.

А вот новый контроллер прерываний
[APIC](https://en.wikipedia.org/wiki/Advanced_Programmable_Interrupt_Controller)
появился относительно недавно, вместе с многопроцессорностью.
Он использует ввод--вывод через память, с которым мы тоже поработаем.
Но в [будущей лабораторке](../../lab/book/3-smp-2-smp-1-local-apic.html).

Порты ввода--вывода в x86-64 составляют пространство с 16--битными номерами от `0x0000` до `0xFFFF`.
Они могут быть одно-, двух- и четырёхбайтовыми.
Это определяется командой процессора, которая используется при чтении или записи.
И дополнительно ограничивается натуральным выравниванием номеров.
Например, порт `0x0001` может быть только однобайтовым.
А порт `0x0002` может быть либо однобайтовым, либо двухбайтовым в зависимости от используемой инструкции обращения к нему.
Во втором случае он объединяет однобайтовые порты `0x0002` и `0x0003`.
То есть,  порты похожи на байты памяти, только другое пространство номеров и другие инструкции доступа.

В старые добрые времена часто экономили номера портов.
Для этого ограничивали количество портов, через которые можно получить доступ к устройству.
И одни и те же порты отвечали за разные функции, в зависимости от обстоятельств.
Например, на чтение порт мог работать совсем не так, как на запись.
То есть, формат записываемых в порт данных мог отличаться от формата считываемых --- один и тот же бит имел разный смысл.

Другой подход состоял в мультиплексировании.
То есть, один порт использовался для выбора, что будут означать данные читаемые или записываемые в другой порт.
Так, с помощью всего двух портов, можно было эмулировать набор нескольких.
В микросхеме RTC применена разновидность этого подхода.
А именно, в самой микросхеме есть целый блок собственной памяти, часть которой выделена под её управляющие регистры:

- 10 байт под данные даты, времени и будильника.
- 4 байта под управляющие регистры микросхемы.
- Ещё [50 байт энергонезависимой памяти](https://wiki.osdev.org/CMOS), которые [BIOS](https://en.wikipedia.org/wiki/BIOS) использует под нужды не связанные с RTC.

Доступ к этому блоку внутренней памяти микросхемы RTC осуществляется всего через два однобайтовых порта.
Первым шагом в порт номер
[`kernel::time::rtc::ADDRESS_PORT = 0x0070`](../../doc/kernel/time/rtc/constant.ADDRESS_PORT.html)
записывается номер байта внутренней памяти микросхемы RTC.
Вторым шагом либо из порта номер
[`kernel::time::rtc::DATA_PORT = 0x0071`](../../doc/kernel/time/rtc/constant.DATA_PORT.html)
читается значение, которое находится в этом байте внутренней памяти микросхемы RTC.
Либо в этот порт записывается значение, которое нужно сохранить в память RTC.

Это делают функции
[`kernel::time::rtc::rtc_read()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.rtc_read.html):

```rust
fn rtc_read(address: u8) -> u8 {
    unsafe {
        io::outb(ADDRESS_PORT, address);
        io::inb(DATA_PORT)
    }
}
```

И
[`kernel::time::rtc::rtc_write()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.rtc_read.html):

```rust
fn rtc_write(address: u8, data: u8) {
    unsafe {
        io::outb(ADDRESS_PORT, address);
        io::outb(DATA_PORT, data);
    }
}
```

Для чтения и записи собственно в порты ввода--вывода они используют однобайтовые инструкции `INB` и `OUTB`,
обёрнутые в функции
[`x86::io::inb()`](../../doc/x86/io/fn.inb.html) и
[`x86::io::outb()`](../../doc/x86/io/fn.outb.html)
внешней библиотеки [`x86`](../../doc/x86/index.html).

Байты номер `0xA`, `0xB`, `0xC` и `0xD` в памяти микросхемы отведены под её
[регистры управления](https://en.wikipedia.org/wiki/Device_register).
Смысл их битов вынесен в соответствующие наборы флагов
[`kernel::time::rtc::RegisterA`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterA.html),
[`kernel::time::rtc::RegisterB`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterB.html),
[`kernel::time::rtc::RegisterC`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterC.html) и
[`kernel::time::rtc::RegisterD`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterD.html).


### Прерывания

[Прерывание](https://en.wikipedia.org/wiki/Interrupt) --- это событие, которое останавливает текущую активность
процессора и заставляет его переключиться на выполнение специального кода обработки возникшего прерывания.
Прерывания происходят:

- Либо асинхронно, в произвольный момент с точки зрения текущего исполняющегося кода. Обычно --- когда оборудование требует от процессора внимания.
- Либо синхронно, на фиксированной инструкции исполняющегося кода. Обычно, если возникла особая ситуация при выполнении текущего кода.
  - Это может быть ошибка в программе. Например, деление на ноль или [недопустимое обращение к памяти (Page Fault)](https://en.wikipedia.org/wiki/Page_fault).
  - А может быть предусмотренное действие. Например, чтобы из режима пользователя переключиться в режим ядра для выполнения [системного вызова](https://en.wikipedia.org/wiki/System_call), такого как чтение файла.

За настройки прерываний отвечает функция
[`kernel::interrupts::init()`](../../doc/kernel/interrupts/fn.init.html)
в файле [`kernel/src/interrupts.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/src/interrupts.rs).
Она инициализирует таблицу обработчиков прерываний
[`kernel::interrupts::IDT`](../../doc/kernel/interrupts/struct.IDT.html)
находящимися в том же файле функциями.
Для RTC выделен номер прерывания
[`kernel::interrupts::RTC`](../../doc/kernel/interrupts/constant.RTC.html),
а его обработчик --- функция
[`kernel::interrupts::rtc()`](../../doc/kernel/interrupts/fn.rtc.html).

Она помечена как [`extern "x86-interrupt"`](https://github.com/rust-lang/rust/issues/40180),
поэтому Rust знает что это обработчик прерывания.
То есть, --- код, который может запуститься в произвольный момент
времени и прервать исполняющийся в этот момент обычный код.
Поэтому компилятор сохраняет все нужные регистры на стек при входе в функцию
[`kernel::interrupts::rtc()`](../../doc/kernel/interrupts/fn.rtc.html).
Есть надежда, что он достаточно умён, и сохранит на стек только те регистры,
которые реально используются кодом обработчика прерываний.
А не вообще все регистры процессора, как сделали бы мы, если бы сохраняли регистры вручную.


### Инициализация микросхемы часов реального времени

Функция
[`kernel::time::rtc::init()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.init.html)
выполняет инициализацию микросхемы:

```rust
interrupts::without_interrupts(|| {
    defer! {
        rtc_read(!DISABLE_NMI | REGISTER_B);
    }

    old_settings = RegisterB::from_bits(rtc_read(DISABLE_NMI | REGISTER_B)).unwrap();
    new_settings =
        (old_settings & !RegisterB::DAYLIGHT_SAVING) | RegisterB::UPDATE_ENDED_INTERRUPT;
    rtc_write(DISABLE_NMI | REGISTER_B, new_settings.bits());
    acknowledged_settings = RegisterB::from_bits(rtc_read(DISABLE_NMI | REGISTER_B)).unwrap();

    SETTINGS.store(acknowledged_settings.bits(), Ordering::Relaxed);
});
```

То есть, она

- Выключает все [прерывания](https://en.wikipedia.org/wiki/Interrupt), в том числе [немаскируемые](https://en.wikipedia.org/wiki/Non-maskable_interrupt), на время конфигурирования микросхемы. Иначе она может остаться в [некорректном состоянии](https://wiki.osdev.org/RTC#Avoiding_NMI_and_Other_Interrupts_While_Programming).
- Выключает переход на летнее время --- `!`[`RegisterB::DAYLIGHT_SAVING`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterB.html#associatedconstant.DAYLIGHT_SAVING).
- Включает [прерывание](https://en.wikipedia.org/wiki/Interrupt), посылаемое процессору микросхемой после обновления показаний времени при тике, --- [`RegisterB::UPDATE_ENDED_INTERRUPT`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterB.html#associatedconstant.UPDATE_ENDED_INTERRUPT).
- Остальные настройки оставляет без изменений.

Далее [`rtc::init()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.init.html):

- Сохраняет конфигурацию микросхемы в глобальной переменной [`kernel::time::rtc::SETTINGS`](../../doc/kernel/time/rtc/static.SETTINGS.html).
- Проверяет что микросхема подтвердила изменение конфигурации.
- Читает текущие показания времени из микросхемы.

```rust
SETTINGS.store(acknowledged_settings.bits(), Ordering::Relaxed);

if acknowledged_settings == new_settings {
    let rtc = SYSTEM_INFO.rtc();
    rtc.store_prev(CorrelationPoint::invalid(
        timestamp().unwrap_or(0) * TICKS_PER_SECOND,
    ));

    if is_time_valid() {
        info!(?acknowledged_settings, "RTC init");
    } else {
        error!("RTC reports low battery, its time and date values are incorrect");
    }
} else {
    // ...
}
```

Количество тиков в секунду ---
[`ku::time::rtc::TICKS_PER_SECOND`](../../doc/ku/time/rtc/constant.TICKS_PER_SECOND.html) ---
для RTC равно 1.
Про то, что такое
[`ku::info::SYSTEM_INFO`](../../doc/ku/info/static.SYSTEM_INFO.html) и
[`ku::time::correlation_point::CorrelationPoint`](../../doc/ku/time/correlation_point/struct.CorrelationPoint.html)
узнаем чуть позже.

Микросхема RTC выдаёт текущее время, разбитое на компоненты --- год, месяц, день, час, минута, секунда.
Оно переводится в
[секунды с момента начала Unix--эпохи](https://en.wikipedia.org/wiki/Unix_time)
функцией
[`kernel::time::rtc::timestamp()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.timestamp.html):

```rust
fn timestamp() -> Option<i64> {
    Date::read().map(|date| DateTime::<Utc>::from_utc(date.into(), Utc).timestamp())
}
```

В ней используется внешняя библиотека
[`chrono`](../../doc/chrono/index.html),
которая реализует работу со временем и календарём.

При этом код считает, что микросхема RTC хранит
[всемирное координированное время (Coordinated Universal Time, UTC)](https://en.wikipedia.org/wiki/Coordinated_Universal_Time).
Это так в тестах, которые запускают Nikka в эмуляторе [`qemu`](https://en.wikipedia.org/wiki/QEMU).
По умолчанию в [`qemu`](https://en.wikipedia.org/wiki/QEMU) используется UTC.

> Функция [`enable_next_interrupt()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.enable_next_interrupt.html)
> говорит микросхеме RTC, что процессор обработал
> [прерывание](https://en.wikipedia.org/wiki/Interrupt) от неё.
> Пока процессор этого не сделает, микросхема не пошлёт следующее прерывание,
> считая что процессор ещё занят обработкой предыдущего.
> То есть, если забыть это сделать, то "время остановится".
> Такой сигнал оборудованию от процессора иногда называется
> [end of interrupt (EOI)](https://en.wikipedia.org/wiki/End_of_interrupt).
> Он встречается не только для RTC, но и для другого оборудования.
> Например, контроллер прерываний можно сконфигурировать так,
> чтобы он тоже ждал от процессора подтверждения каждого прерывания.
> Посылать EOI соответствующему оборудованию нужно из каждого прерывания.
> Мы также посылаем его один раз при инициализации микросхемы RTC ---
> на всякий случай стоит перевести микросхему в определённое состояние.
> Кроме того, возможно она уже успела послать прерывание до того как ядро инициализировало их обработку.
> Тогда мы его потеряли, но должны разблокировать последующие.
> В частном случае микросхемы RTC, отправка ей EOI и чтение её регистра статуса прерывания функцией
> [`interrupt_status()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.interrupt_status.html), ---
> это одно и то же действие:
>
> ```rust
> fn enable_next_interrupt() {
>     interrupt_status();
> }
> ```
>
> Вызывается эта функция после инициализации и разрешения прерываний в файле
> [`kernel/src/interrupts.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/src/interrupts.rs):
>
> ```rust
> pub(super) fn init() {
>     unsafe {
>         pic8259::init(PIC_FIRST_INTERRUPT);
>     }
>
>     IDT.load();
>
>     interrupts::enable();
>
>     rtc::enable_next_interrupt();
>
>     info!("interrupts init");
> }
> ```


### Задача 1 --- чтение реального времени из микросхемы RTC

#### Неконсистентное чтение даты и времени из микросхемы RTC

Реализуйте статический [метод](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html#method.read_inconsistent)

```rust
fn Date::read_inconsistent() -> Date
```

в файле [`kernel/src/time/rtc.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/src/time/rtc.rs),
который считывает из микросхемы RTC показания даты и времени и возвращает их в виде
[структуры](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html)

```rust
#[derive(Clone, Copy, Default, Display, Eq, PartialEq)]
#[display(
    fmt = "{:04}-{:02}-{:02} {:02}:{:02}:{:02}",
    year,
    month,
    day,
    hour,
    minute,
    second
)]
struct Date {
    year: u16,
    month: u8,
    day: u8,
    hour: u8,
    minute: u8,
    second: u8,
}
```

Метод называется `...inconsistent()`, потому что может вернуть некорректное значение
[`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html),
если во время его работы произошёл тик RTC и микросхема конкурентно
обновляла содержимое соответствующих полей в своей памяти.

Реализуйте и используйте вспомогательный [метод](../../doc/kernel/time/rtc/fn.parse_value.html)

```rust
fn kernel::time::rtc::parse_value(
    x: u8,
    format: RegisterB,
) -> u8
```

Он переводит значение `x` из формата, в котором микросхема хранит время в двоичный.
Дело в том, что время может храниться как в обычном
[двоичном коде](https://en.wikipedia.org/wiki/Binary_number),
если в `format` установлен флаг
[`RegisterB::USE_BINARY_FORMAT`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterB.html#associatedconstant.USE_BINARY_FORMAT).
Так и в [двоично--десятичном](https://en.wikipedia.org/wiki/Binary-coded_decimal), если этот флаг не установлен.

Реализуйте и используйте вспомогательный [метод](../../doc/kernel/time/rtc/fn.parse_hour.html)

```rust
fn kernel::time::rtc::parse_hour(
    hour: u8,
    format: RegisterB,
) -> u8
```

Он переводит значение текущего часа `hour` из формата, в котором микросхема хранит время в двоичный 24-часовой.
Кроме [двоично--десятичного](https://en.wikipedia.org/wiki/Binary-coded_decimal) варианта, тут возможен ещё и
[12-часовой формат](https://en.wikipedia.org/wiki/12-hour_clock).
Если в `format` установлен бит
[`RegisterB::USE_24_HOUR_FORMAT`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterB.html#associatedconstant.USE_24_HOUR_FORMAT),
то формат времени [24-часовой](https://en.wikipedia.org/wiki/24-hour_clock).
Обратите внимание на
[путаницу в значениях 12am и 12pm](https://en.wikipedia.org/wiki/12-hour_clock#Confusion_at_noon_and_midnight)
для [12-часового формата](https://en.wikipedia.org/wiki/12-hour_clock).
Наш вариант --- "digital watches".
[Подробнее про формат времени в RTC](https://wiki.osdev.org/CMOS#Format_of_Bytes).

Вам могут пригодиться:

- Конфигурация микросхемы в глобальной переменной [`kernel::time::rtc::SETTINGS`](../../doc/kernel/time/rtc/static.SETTINGS.html). Из неё можно узнать формат в котором она хранит время.
- Функция [`kernel::time::rtc::rtc_read(address)`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.rtc_read.html), которая читает из микросхемы один байт [`u8`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/primitive.u8.html), расположенный по адресу `address` в памяти микросхемы RTC. Адрес `address` не имеет отношения к основной памяти компьютера, он адресует внутреннюю память микросхемы RTC.
- [Таблица адресов памяти RTC](http://www.bioscentral.com/misc/cmosmap.htm) или её [подходящий фрагмент](https://wiki.osdev.org/CMOS#Getting_Current_Date_and_Time_from_RTC). Либо вы можете найти эту таблицу в первоисточнике --- [спецификации микросхемы Motorola MC146818](https://pdf1.alldatasheet.com/datasheet-pdf/view/122156/MOTOROLA/MC146818.html).
- Метод [`u16::from(u8)`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/primitive.u16.html#impl-From%3Cu8%3E-for-u16) для перевода значения типа [`u8`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/primitive.u8.html) в значение типа [`u16`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/primitive.u16.html).


> ##### [Путаница в значениях 12am и 12pm](https://en.wikipedia.org/wiki/12-hour_clock#Confusion_at_noon_and_midnight)
>
> Функция [`parse_hour()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.parse_hour.html)
> проверяется тестом `different_rtc_formats()` в файле
> [`kernel/tests/1-time-1-rtc.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/tests/1-time-1-rtc.rs).
> Можно вручную убедиться, что тест
> [не путает 12am и 12pm](https://en.wikipedia.org/wiki/12-hour_clock#Confusion_at_noon_and_midnight),
> а также проверить что вы реализовали [12-ти часовой](https://en.wikipedia.org/wiki/12-hour_clock) формат правильно.
> Для этого включите 12-ти часовой формат в
> [`rtc::init()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.init.html)
> и установите время, например на `11:59:55 am`:
>
> ```rust
> interrupts::without_interrupts(|| {
>     // ...
>
>     new_settings =
>         (old_settings & !RegisterB::DAYLIGHT_SAVING & !RegisterB::USE_24_HOUR_FORMAT) |
>         RegisterB::UPDATE_ENDED_INTERRUPT;
>
>     rtc_write(DISABLE_NMI | REGISTER_B, (new_settings | RegisterB::SET_CLOCK).bits());
>
>     if new_settings.contains(RegisterB::USE_BINARY_FORMAT) {
>         rtc_write(4, 11);
>         rtc_write(2, 59);
>         rtc_write(0, 55);
>     } else {
>         rtc_write(4, 1 * 16 + 1);
>         rtc_write(2, 5 * 16 + 9);
>         rtc_write(0, 5 * 16 + 5);
>     }
>
>     rtc_write(DISABLE_NMI | REGISTER_B, new_settings.bits());
>     acknowledged_settings = RegisterB::from_bits(rtc_read(DISABLE_NMI | REGISTER_B)).unwrap();
>
>     // ...
> });
> ```
>
> После этого запустите
>
> ```console
> $ (cd kernel; cargo run)
> ```
>
> В логе время печатается в
> [24-часовом](https://en.wikipedia.org/wiki/24-hour_clock)
> формате, вне зависимости от настроек RTC.
> В нём вы увидите как `11:59:59` сменяется на `12:00:00`:
>
> ```console
> $ cat kernel/serial.out
> ...
> 11:59:59.985 0 D time_precision = 933.673 ns
> 11:59:59.989 0 D interrupt stats; number = 32; mnemonic = #TI; count = 85
> 11:59:59.993 0 D interrupt stats; number = 40; mnemonic = #RT; count = 4
> 12:00:00.001 0 D CPU frequency measured by PIT; frequency = 3.471 GHz
> 12:00:00.005 0 D CPU frequency measured by RTC; frequency = 3.437 GHz
> 12:00:00.009 0 D time_precision = 814.689 ns
> ...
> ```
>
> Если же установить время на `11:59:55 pm`, то в логе `23:59:59` сменяется на `00:00:00`:
>
> ```console
> $ cat kernel/serial.out
> ...
> 23:59:59.969 0 D time_precision = 1.375 us
> 23:59:59.973 0 D interrupt stats; number = 32; mnemonic = #TI; count = 84
> 23:59:59.979 0 D interrupt stats; number = 40; mnemonic = #RT; count = 4
> 00:00:00.001 0 D CPU frequency measured by PIT; frequency = 3.471 GHz
> 00:00:00.005 0 D CPU frequency measured by RTC; frequency = 3.428 GHz
> 00:00:00.009 0 D time_precision = 1.222 us
> ...
> ```
>
> При неверной реализации функции
> [`parse_hour()`](../../doc/kernel/time/rtc/fn.parse_hour.html)
> показания времени в логе после перехода через полдень или полночь будут вести себя гораздо интереснее.
>
> > В качестве дополнительного упражнения, посмотрите как 12-часовой формат реализован в Linux.


#### Консистентное чтение даты и времени из микросхемы RTC

Реализуйте статический [метод](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html#method.read)

```rust
fn Date::read() -> Option<Date>
```

Он
[пытается несколько раз прочитать данные из микросхемы RTC](https://wiki.osdev.org/CMOS#RTC_Update_In_Progress)
уже реализованным вами методом
[`Date::read_inconsistent()`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html#method.read_inconsistent).
Перед каждым чтением он в цикле ждёт, пока в регистре `A` микросхемы RTC флаг
[`kernel::time::rtc::RegisterA::UPDATE_IN_PROGRESS`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterA.html#associatedconstant.UPDATE_IN_PROGRESS)
установлен, то есть пока микросхема обновляет данные в своей памяти.

Если

- Два чтения подряд вернут одинаковое значение структуры [`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html).
- Перед чтениями флаг [`RegisterA::UPDATE_IN_PROGRESS`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.RegisterA.html#associatedconstant.UPDATE_IN_PROGRESS) был сброшен.
- Предполагаем, что микросхема обновляет поля всегда в одном порядке.
- Чтение одного [`u8`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/primitive.u8.html) из её памяти атомарно.

То можно считать совпавшее значение структуры
[`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html)
консистентным и вернуть его,
[обернув](https://doc.rust-lang.ru/book/ch06-01-defining-an-enum.html#%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D1%87%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-option-%D0%B8-%D0%B5%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B8%D0%BC%D1%83%D1%89%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B4-null-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D0%BC%D0%B8) в
[`core::option::Option::Some`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/option/enum.Option.html#variant.Some):

```rust
return Some(date);
```

Если же за несколько попыток прочитать дважды одинаковые значения
[`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html)
не получилось,
стоит сдаться и вернуть
[`core::option::Option::None`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/option/enum.Option.html#variant.None):

```rust
return None;
```


Вам могут пригодиться:

- Метод [`Date::default()`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html#method.default), который возвращает [`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html), заполненную нулями. Что не соответствует разумной дате настоящего времени.
- Функция [`core::hint::spin_loop()`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/hint/fn.spin_loop.html), которая сообщает процессору, что он находится в цикле ожидания внешнего события. И может, например, снизить частоту и энергопотребление.
- Операторы равенства `==` и неравенства `!=` для [`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html).

В этом методе нужно писать код очень внимательно, так как он не покрывается тестами.
А использование в будущем лога с неконсистентной датой при отладке может привести к потере времени.

> Полные пути `core::option::Option::` можно не указывать, так как `Option`, `None`, `Some` и другие стандартные вещи
> импортируются по умолчанию прелюдией
> [`core::prelude`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/prelude/index.html).
> У нас [редакция 2021](https://doc.rust-lang.org/edition-guide/rust-2021/index.html),
> соответствующая прелюдия ---
> [`core::prelude::rust_2021`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/prelude/rust_2021/index.html).
> А она перекладывает основную работу на
> [`core::prelude::v1`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/prelude/v1/index.html),
> где и импортируются `Option`, `None`, `Some` и многое другое.
>
> Метод [`Date::default()`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html#method.default) определён в
> [типаже](https://doc.rust-lang.ru/book/ch10-02-traits.html)
> [`core::default::Default`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/default/trait.Default.html#tymethod.default),
> который реализован для [`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html) автоматически за счёт атрибута
> [`derive`](https://doc.rust-lang.ru/book/appendix-03-derivable-traits.html) ---
> [`#[derive(Default)]`](https://doc.rust-lang.ru/book/appendix-03-derivable-traits.html#default-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%BF%D0%BE-%D1%83%D0%BC%D0%BE%D0%BB%D1%87%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8E).
> Всю соответствующую работу выполняет макрос
> [`core::prelude::v1::derive`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/prelude/v1/macro.derive.html).
>
> Операторы равенства и неравенства для [`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html) определены в
> [типажах](https://doc.rust-lang.ru/book/ch10-02-traits.html)
> [`core::cmp::PartialEq`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/cmp/trait.PartialEq.html) и
> [`core::cmp::Eq`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/cmp/trait.Eq.html),
> которые реализованы для [`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html) автоматически за счёт атрибута
> [`#[derive(..., Eq, PartialEq)]`](https://doc.rust-lang.ru/book/appendix-03-derivable-traits.html#partialeq-%D0%B8-eq-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0).
> Типаж [`core::cmp::PartialEq`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/cmp/trait.PartialEq.html) определяет методы
> [`PartialEq::eq()`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/cmp/trait.PartialEq.html#tymethod.eq) и
> [`PartialEq::ne()`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/cmp/trait.PartialEq.html#method.ne)
> для проверки на равенство или неравенство соответственно.
> Rust рассахаривает операторы `==` и `!=` в обращения к этим методам.
> А дополнительный типаж
> [`core::cmp::Eq`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/cmp/trait.Eq.html)
> сигнализирует, что операции `PartialEq` для
> [`Date`](../../doc/kernel/time/rtc/struct.Date.html) задают
> [отношение эквивалентности](https://en.wikipedia.org/wiki/Equivalence_relation), то есть
> [рефлексивное](https://en.wikipedia.org/wiki/Reflexive_relation),
> [симметричное](https://en.wikipedia.org/wiki/Symmetric_relation) и
> [транзитивное](https://en.wikipedia.org/wiki/Transitive_relation).


### Запуск тестов

Тесты можно запустить командой `cargo test --test 1-time-1-rtc` в директории `kernel` репозитория.
Вы увидите сборку, запуск эмулятора [`qemu`](https://en.wikipedia.org/wiki/QEMU), логи инициализации ядра и логи тестов:

```console
/.../nikka$ (cd kernel; cargo test --test 1-time-1-rtc)
...
Running: `qemu-system-x86_64 -drive format=raw,file=/.../nikka/target/kernel/debug/deps/bootimage-1_time_1_rtc-416dde23a6046d3f.bin -no-reboot -m size=128M -smp cpus=4 -device isa-debug-exit,iobase=0xF4,iosize=0x04 -serial stdio -display none -drive file=../fs.img,index=1,media=disk,driver=raw`
00:00:00 0 I RTC init; acknowledged_settings = RegisterB(USE_24_HOUR_FORMAT | UPDATE_ENDED_INTERRUPT)
00:00:00 0 I time init
00:00:00 0 I Nikka booted; now = 1970-01-01 00:00:00 UTC; tsc = Tsc(2314149074)
00:00:00 0 I GDT init
00:00:00 0 I interrupts init
running 2 tests

1_time_1_rtc::different_rtc_formats-------------------------
00:00:00 0 D hour_24 = 0; hour_12 = 12; pm = 0
panicked at kernel/tests/1-time-1-rtc.rs:41:9:
assertion `left == right` failed
  left: 0
 right: 12
--------------------------------------------------- [failed]
00:00:00 0 I exit qemu; exit_code = ExitCode(FAILURE)
error: test failed, to rerun pass `--test 1-time-1-rtc`

Caused by:
  process didn't exit successfully: `bootimage runner /.../nikka/target/kernel/debug/deps/1_time_1_rtc-416dde23a6046d3f` (exit status: 5)
note: test exited abnormally; to see the full output pass --nocapture to the harness.
```

Если запустить тест из корня репозитория, то вы столкнётесь ошибкой:

```console
/.../nikka$ cargo test
...
   Compiling lib v0.1.0 (/.../nikka/user/lib)
error[E0152]: found duplicate lang item `panic_impl`
  --> user/lib/src/lib.rs:73:1
   |
73 | fn panic(panic_info: &PanicInfo) -> ! {
   | ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
   |
   = note: the lang item is first defined in crate `std` (which `tracing_core` depends on)
   = note: first definition in `std` loaded from /home/sergey/.rustup/toolchains/nightly-2023-09-16-x86_64-unknown-linux-gnu/lib/rustlib/x86_64-unknown-linux-gnu/lib/libstd-19964a87984cce8a.rlib
   = note: second definition in the local crate (`lib`)

For more information about this error, try `rustc --explain E0152`.
error: could not compile `lib` (lib) due to previous error
warning: build failed, waiting for other jobs to finish...
```

Это ожидаемо, запускайте тест из директории `kernel`.

До решения задач тесты из файла
[`kernel/tests/1-time-1-rtc.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/tests/1-time-1-rtc.rs)
падают:

```console
1_time_1_rtc::different_rtc_formats-------------------------
00:00:00 0 D hour_24 = 0; hour_12 = 12; pm = 0
panicked at kernel/tests/1-time-1-rtc.rs:41:9:
assertion `left == right` failed
  left: 0
 right: 12
--------------------------------------------------- [failed]
```

А после выполнения задачи они должны проходить:

```console
/.../nikka$ (cd kernel; cargo test --test 1-time-1-rtc)
...
Running: `qemu-system-x86_64 -drive format=raw,file=/.../nikka/target/kernel/debug/deps/bootimage-1_time_1_rtc-416dde23a6046d3f.bin -no-reboot -m size=128M -smp cpus=4 -device isa-debug-exit,iobase=0xF4,iosize=0x04 -serial stdio -display none -drive file=../fs.img,index=1,media=disk,driver=raw`
16:22:20 0 I RTC init; acknowledged_settings = RegisterB(USE_24_HOUR_FORMAT | UPDATE_ENDED_INTERRUPT)
16:22:20 0 I time init
16:22:20 0 I Nikka booted; now = 2023-09-17 16:22:20 UTC; tsc = Tsc(2392673640)
16:22:20 0 I GDT init
16:22:20 0 I interrupts init
running 2 tests

1_time_1_rtc::different_rtc_formats-------------------------
16:22:20 0 D hour_24 = 0; hour_12 = 12; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 1; hour_12 = 1; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 2; hour_12 = 2; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 3; hour_12 = 3; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 4; hour_12 = 4; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 5; hour_12 = 5; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 6; hour_12 = 6; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 7; hour_12 = 7; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 8; hour_12 = 8; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 9; hour_12 = 9; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 10; hour_12 = 10; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 11; hour_12 = 11; pm = 0
16:22:20 0 D hour_24 = 12; hour_12 = 12; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 13; hour_12 = 1; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 14; hour_12 = 2; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 15; hour_12 = 3; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 16; hour_12 = 4; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 17; hour_12 = 5; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 18; hour_12 = 6; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 19; hour_12 = 7; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 20; hour_12 = 8; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 21; hour_12 = 9; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 22; hour_12 = 10; pm = 1
16:22:20 0 D hour_24 = 23; hour_12 = 11; pm = 1
1_time_1_rtc::different_rtc_formats---------------- [passed]

1_time_1_rtc::rtc_read_inconsistent-------------------------
16:22:20 0 D waiting for the RTC to tick at least once
16:22:21 0 D start = 2023-09-17 16:22:21 UTC
16:22:22 0 D rtc_count = 1; new_rtc_count = 2
16:22:22 0 D now = 2023-09-17 16:22:22 UTC; rtc_count = 2
16:22:23 0 D rtc_count = 2; new_rtc_count = 3
16:22:23 0 D now = 2023-09-17 16:22:23 UTC; rtc_count = 3
16:22:24 0 D rtc_count = 3; new_rtc_count = 4
16:22:24 0 D now = 2023-09-17 16:22:24 UTC; rtc_count = 4
16:22:25 0 D rtc_count = 4; new_rtc_count = 5
16:22:25 0 D now = 2023-09-17 16:22:25 UTC; rtc_count = 5
16:22:26 0 D rtc_count = 5; new_rtc_count = 6
16:22:26 0 D now = 2023-09-17 16:22:26 UTC; rtc_count = 6
16:22:27 0 D rtc_count = 6; new_rtc_count = 7
16:22:27 0 D now = 2023-09-17 16:22:27 UTC; rtc_count = 7
16:22:28 0 D rtc_count = 7; new_rtc_count = 8
16:22:28 0 D now = 2023-09-17 16:22:28 UTC; rtc_count = 8
16:22:29 0 D rtc_count = 8; new_rtc_count = 9
16:22:29 0 D now = 2023-09-17 16:22:29 UTC; rtc_count = 9
16:22:30 0 D rtc_count = 9; new_rtc_count = 10
16:22:30 0 D now = 2023-09-17 16:22:30 UTC; rtc_count = 10
1_time_1_rtc::rtc_read_inconsistent---------------- [passed]
16:22:30 0 I exit qemu; exit_code = ExitCode(SUCCESS)
```


### Ориентировочный объём работ этой части лабораторки

```console
 kernel/src/time/rtc.rs | 70 ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++--------
 1 file changed, 62 insertions(+), 8 deletions(-)
```
